% Capítulo I: Informe de Investigación
\doublespacing
\chapter{INFORME DE INVESTIGACIÓN}

\section{Estado del Arte}
Texto del estado del arte...

\section{Línea de Investigación}
Texto de la línea de investigación...

\section{Planteamiento del Problema y Pregunta de Investigación}
La producción de arándanos está en aumento debido a su alta demanda, siendo la variedad Biloxi la que más se cultiva en el altiplano cundiboyacense según datos de Quintana (2020). Sin embargo, la planta requiere condiciones específicas de temperatura para dar fruto. La falta de estas condiciones la hace susceptible a enfermedades, representando un desafío significativo para los productores. Sin un manejo oportuno, las enfermedades pueden causar la muerte de las plantas, afectando el cultivo y provocando pérdidas económicas. Esto subraya la importancia de una gestión adecuada, reflejada en las exportaciones de frutos del género Vaccinium en Colombia, que alcanzaron los 2,2 millones de dólares, según la Asociación Nacional de Comercio Exterior (ANALDEX, 2022).

\bigskip
Respecto a las enfermedades en plantas (fitopatologías), Quintana afirma que la Botrytis Cinerea es una de las más comunes en el arándano. La Botryotinia Fuckeliana (fase asexuada: Botrytis Cinerea), comúnmente conocida como Botrytis o moho gris, es una enfermedad fúngica que afecta una amplia variedad de plantas, incluyendo la planta de arándano Biloxi (Quintana, 2020). Esta enfermedad es particularmente destructiva en condiciones de alta humedad y temperaturas moderadas, promoviendo la formación de esporas. Los síntomas típicos de la Botrytis incluyen manchas marrones en hojas, flores y frutos, que eventualmente se cubren de un moho gris característico. En las hojas, causa lesiones de color café que comienzan generalmente por el centro de la lámina y se extienden hacia los bordes, produciendo una necrosis extensiva. En condiciones de alta humedad, sobre las lesiones de las hojas se desarrollan las estructuras reproductivas del patógeno (conidióforos y conidios), que dan un aspecto plomizo (grisáceo o plateado) en los tejidos (Morales, et al. 2017).

\bigskip
Una técnica no invasiva ampliamente utilizada en agricultura para monitorear la salud de las plantas es la termografía infrarroja (IRT), permitiendo además gestionar el riego, detectar enfermedades y estimar la producción (Dong et al., 2024; Aux et al., 2022). Esta herramienta es fundamental para avanzar hacia una agricultura más automatizada, precisa y sostenible, permitiendo supervisar el estrés térmico en cultivos y analizar el impacto de patógenos en la transpiración de las plantas. Aunque la investigación demuestra que la IRT está superando sus limitaciones y se está convirtiendo en un método robusto, confiable y económico para determinar el estado hídrico de las plantas y detectar el estrés (Pineda et al., 2020), su alto costo actual restringe su uso principalmente a grupos de investigación y empresas especializadas (García Tejero et al., 2015).

\bigskip
Teniendo en cuenta las afectaciones de la Botrytis a los cultivos de arándano, es crucial explorar métodos no invasivos como la termografía. Si la termografía permite hacer una detección temprana de esta enfermedad se podría mejorar la gestión de la salud del cultivo y reducir las pérdidas. Lo cual plantea la pregunta, ¿Cómo desarrollar un sistema para aproximar la detección temprana de Botrytis Cinerea en plantas de arándanos Biloxi mediante hardware de bajo costo?


\section{Objetivo General y Objetivos Específicos}
\subsection{Objetivo General}
Desarrollar un sistema basado en termografía infrarroja (IRT) y hardware de bajo costo para la detección del estrés hídrico en plantas de arándano Biloxi.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
    \item Identificar y documentar los requisitos funcionales y no funcionales del sistema.
    \item Modelar la arquitectura del sistema mediante la creación de diagramas UML.
    \item Integrar el hardware del módulo termográfico para la recolección de datos.
    \item Desarrollar el software que recolecte los datos del módulo termográfico para su posterior procesamiento.
    \item Evaluar la generación de un reporte de estado hídrico que diferencie entre plantas de arándano Biloxi con riego óptimo y con déficit, a partir de los datos recopilados por el sistema.
\end{enumerate}

\section{ Alcance e Impacto del Proyecto }
El presente proyecto busca ser un apoyo a la producción de arándanos a través de la implementación de tecnologías de precisión, como la termografía, para monitorear y gestionar la salud de los cultivos. Esto podría permitir a los agricultores minimizar las perdidas en los cultivos y poder “satisfacer los desafíos de seguridad alimentaria local, regional y global del siglo XXI” (Vargas Q. \& Best S., 2021).
\bigskip
La agricultura de precisión, apoyada en tecnologías como la termografía, es fundamental para una producción más sostenible, ya que permite optimizar el uso de recursos críticos como el agua (Pineda et al., 2021). La capacidad de monitorear el estado hídrico de las plantas en tiempo real posibilita una gestión del riego más eficiente, aplicando agua solo cuando y donde es realmente necesario (García Tejero et al., 2015). Este enfoque no solo promueve la conservación del recurso hídrico, sino que también contribuye a que los agricultores sean más resilientes y competitivos (Dong et al., 2024).
\bigskip
Este proyecto está alineado con los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), específicamente con el ODS 9, que busca promover la inversión en infraestructura y la innovación para impulsar el crecimiento económico y el desarrollo sostenible. También contribuye a reducir la huella ecológica mediante la gestión eficiente de los recursos naturales compartidos y la implementación de prácticas agrícolas sostenibles, lo que se relaciona con el ODS 12.
\bigskip
La implementación de este proyecto puede tener un impacto significativo en la seguridad alimentaria y la economía local. Al reducir las pérdidas económicas en la producción de cultivos y al promover la eficiencia energética, podemos crear cadenas de producción y suministro más eficientes. Además, el acceso a tecnologías de precisión puede ayudar a reducir la brecha digital entre países desarrollados y en desarrollo, lo que se relaciona con el ODS 9.



\section{Metodología}
\subsection{Metodología de Investigación}
Para llevar a cabo esta investigación se utilizará la metodología de investigación mixta, la cual combina la perspectiva cuantitativa y cualitativa, lo que permite dar profundidad al análisis y comprender mejor los procesos. Esto implica recopilar, analizar e interpretar datos tanto cualitativos como cuantitativos para obtener una visión más completa de la problemática a estudiar. Esta metodología busca compensar las limitaciones de cada enfoque al mismo tiempo que fortalece la validez de la interpretación de los resultados (Hamui-Sutton, 2013).

\bigskip
La metodología mixta en este proyecto se empleará con el fin de combinar la recopilación y análisis de datos cuantitativos, como las lecturas de temperatura obtenidas a través del módulo de cámara térmica, con la exploración cualitativa de los resultados, como la descripción de las características en las plantas de arándano biloxi. Además de los datos termográficos, también se tomarán en cuenta otras variables importantes para el crecimiento de la planta y el hongo, buscando así tener una visión más completa de los factores que influyen en su desarrollo.Esto permitirá obtener una vista más amplia de la problemática a estudiar, comprendiendo así la relación entre las lecturas termográficas y la presencia de Botrytis Cinerea, además de aquellos factores que puedan influir en la precisión del sistema.


\subsection{Metodología de Desarrollo}
Para el desarrollo del sistema, se adoptarán elementos del marco de trabajo ágil Scrum, un enfoque de desarrollo iterativo y colaborativo diseñado para fomentar la adaptabilidad y la entrega continua de valor. Este método, reconocido por su flexibilidad y eficiencia, se basa en ciclos cortos de trabajo llamados Sprints, que permiten planificar, ejecutar y revisar tareas de manera organizada y dinámica (SCRUMstudy™, 2022).

\bigskip
Durante el proyecto, se trabajará en Sprints semanales, en los cuales se evaluarán los avances del Product Backlog previamente definido. Esta estructura facilita la retroalimentación constante, priorización de tareas y ajustes según las necesidades del proyecto, asegurando un desarrollo estructurado y orientado a cumplir los objetivos establecidos. La implementación de Scrum permitirá un desarrollo funcional que cumpla con las expectativas de precisión y eficacia requeridas.

\section{Marcos de Referencia}
\subsection{Marco Teórico}
Texto del marco teórico...

\subsection{Marco Legal}
El desarrollo del presente proyecto de investigación y del sistema tecnológico asociado se enmarca en la normativa colombiana vigente, abordando tres ejes fundamentales: la propiedad intelectual, la protección de datos personales y la seguridad digital.

\subsubsection{Propiedad Intelectual y Derechos de Autor}
La titularidad y gestión de los derechos de autor generados en este proyecto se rigen por el \textbf{Acuerdo No. 04 de 2018}, por medio del cual se adopta el Estatuto de Propiedad Intelectual de la Universidad de Cundinamarca \cite{UDEC2018}. Con base en este estatuto, se establecen las siguientes claridades:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Titularidad de los Estudiantes:} De acuerdo con el Artículo 16 del estatuto, la titularidad de los derechos de autor, tanto morales como patrimoniales, sobre el software desarrollado y el documento de tesis pertenece a los estudiantes autores, al ser una producción intelectual realizada en el marco de su trabajo de grado.
    \item \textbf{Reconocimiento de Coautoría:} En cumplimiento del mismo Artículo 16, se reconoce el derecho moral de la directora del proyecto a ser incluida como coautora de la obra, en virtud de su rol de orientación y asesoría en la investigación.
    \item \textbf{Licencia de Uso Académico para la Universidad:} Si bien la titularidad es de los estudiantes, se concede a la Universidad de Cundinamarca una licencia de uso no exclusiva y con fines académicos. Esto autoriza a la institución a incluir el trabajo de grado en sus bibliotecas y repositorios institucionales para fines de consulta, preservación e investigación, conforme a lo estipulado en los Artículos 14 y 24 del estatuto.
\end{itemize}

\subsubsection{Protección de Datos Personales}
El sistema contempla la gestión de usuarios, por lo que su diseño y futura implementación se alinean con la \textbf{Ley Estatutaria 1581 de 2012}, por la cual se dictan disposiciones generales para la protección de datos personales \cite{Congreso2012}. El cumplimiento de esta ley se aborda desde dos perspectivas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fase Académica Actual:} En la etapa de desarrollo, el cumplimiento se centra en la adopción de buenas prácticas y en el diseño del sistema. Se garantiza el respeto a los principios de la ley, como la finalidad (los datos se usan solo para la autenticación), la seguridad de la información y el ejercicio de los derechos del titular a través de las funcionalidades que permiten al usuario gestionar sus propios datos.
    \item \textbf{Proyección a Futuro Uso Comercial:} Se reconoce que una eventual transición del sistema a un entorno comercial implicaría la asunción de obligaciones legales más estrictas, como el registro de la base de datos en el Registro Nacional de Bases de Datos (RNBD), la publicación de una política de tratamiento de datos y la implementación de canales formales para atender las solicitudes de los usuarios.
\end{itemize}

\subsubsection{Seguridad Digital y Delitos Informáticos}
El desarrollo del software no solo se enfoca en la funcionalidad, sino también en la seguridad, considerando el marco de la \textbf{Ley 1273 de 2009}, que modifica el Código Penal en materia de delitos informáticos \cite{Congreso2009}. Las medidas de seguridad implementadas, como los controles de acceso y la autenticación de usuarios, tienen un doble propósito: proteger la integridad de los datos personales y prevenir de manera proactiva la comisión de conductas delictivas, como el acceso abusivo a un sistema informático. Este enfoque asegura que el proyecto se desarrolle de manera responsable y en conformidad con el marco legal que protege la información y los sistemas tecnológicos en el país.
