\documentclass[12pt,openright,oneside]{book}

% Paquetes necesarios
\usepackage[spanish]{babel}        % Idioma español
\usepackage[utf8]{inputenc}        % Codificación UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}           % Codificación de salida
\usepackage{newtxtext,newtxmath}   % Fuente Times New Roman
\usepackage{setspace}              % Interlineado
\usepackage{geometry}              % Márgenes
\usepackage{titlesec}              % Formato de títulos
\usepackage{fancyhdr}              % Encabezados y pies de página
\usepackage{graphicx}              % Imágenes
\usepackage{tocloft}               % Formato del índice
\usepackage{hyperref}              % Hipervínculos
\usepackage{apacite}               % Citas y referencias APA
\usepackage{enumerate}             % Listas enumeradas
\usepackage{caption}               % Personalización de leyendas
\usepackage{subcaption}            % Subfiguras
\usepackage{longtable}             % Tablas largas
\usepackage{listings}              % Código fuente
\usepackage{pdfpages}              % Incluir PDF (para anexos)
\usepackage{color}                 % Colores
\usepackage{xcolor}                % Colores
\usepackage{float}                 % Posicionamiento de figuras
\usepackage{chngcntr}              % Cambiar numeración de figuras y tablas
\usepackage{array}                 % Tablas
\usepackage[table]{xcolor}         % Colores en tablas
\usepackage[T1]{fontenc}           % Codificación de salida
\usepackage{booktabs}              % Tablas con líneas horizontales

% Atributos de paquetes
\counterwithout{figure}{chapter}
\counterwithout{table}{chapter}
\definecolor{tablecolor}{HTML}{CECECE}

% Configuración de márgenes
\geometry{
    left=3cm,
    right=2cm,
    top=4cm,
    bottom=3cm,
}

% Configuración de hipervinculos
\hypersetup{
    colorlinks=true,   % Colorea los enlaces en lugar de usar recuadros
    linkcolor=black,   % Color para enlaces internos (índice, referencias cruzadas)
    citecolor=black,   % Color para enlaces de citas bibliográficas 
    urlcolor=blue      % Color para URLs externas
}

% Configuración de código fuente
% Configuración del paquete listings
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small, % Estilo básico del código
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries, % Estilo de las palabras clave
    commentstyle=\color{gray}\itshape, % Estilo de los comentarios
    stringstyle=\color{red}, % Estilo de las cadenas de texto
    numbers=left, % Números de línea a la izquierda
    numberstyle=\tiny\color{gray}, % Estilo de los números de línea
    stepnumber=1, % Numerar cada línea
    numbersep=5pt, % Separación entre el número y el código
    frame=single, % Marco alrededor del código
    framexleftmargin=15pt, % Margen izquierdo del marco
    xleftmargin=15pt, % Margen izquierdo del código
    captionpos=b, % Posición de la leyenda (caption) abajo
    breaklines=true, % Permitir saltos de línea
    breakatwhitespace=false, % Romper líneas en espacios en blanco
    showspaces=false, % No mostrar espacios en blanco
    showtabs=false, % No mostrar tabulaciones
    tabsize=2, % Tamaño de tabulación
    columns=fullflexible
}

% Interlineado 1.5 para todo el documento
\onehalfspacing

% Numeración de capítulos en números romanos y secciones en arábigos
\titleformat{\chapter}{\normalfont\huge\bfseries}{\Roman{chapter}.}{1em}{}
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection.}{1em}{}

% Ajustes para el índice
\renewcommand{\contentsname}{ÍNDICE GENERAL}
\setlength{\cftbeforechapskip}{0pt}
\setlength{\cftbeforesecskip}{0pt}

% Encabezados y pies de página
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% En español, que diga "Figura" en lugar de "Figure"
\renewcommand{\figurename}{Figura}

% Configuración de tablas y figuras
\captionsetup[table]{font=normalsize,skip=0pt,singlelinecheck=false}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\tablename}{Tabla}}

% Ajustar espacio antes/después de la leyenda
\setlength{\abovecaptionskip}{8pt}   % espacio entre imagen y leyenda si la leyenda va debajo
\setlength{\belowcaptionskip}{0pt}  % espacio después de la leyenda

% Configuración de leyendas para figuras 
\captionsetup[figure]{%
  position=above,                       % Coloca la leyenda (número y título) encima de la imagen
  labelfont=bf,                         % "Figura X." en negrita
  labelsep=newline,                     % Salto de línea tras "Figura X."
  textfont=it,                          % Título en cursiva
  font={normalsize,stretch=1.5},         % Interlineado de 1.5 para cumplir APA
  skip=10pt,                            % Espacio entre la leyenda y la imagen (ajusta este valor según lo requieras)
  justification=justified,
  singlelinecheck=false
}

% Configuración de leyendas para tablas
\DeclareCaptionLabelFormat{apatable}{\textbf{Tabla #2}} % Define formato: "Tabla" + Número en negrita
\captionsetup[table]{
  labelformat=apatable,        % Usa el formato definido arriba
  labelsep=newline,            % Salto de línea tras "Tabla X"
  textfont=it,                 % Título en cursiva
  font={normalsize,stretch=1.5}, % Tamaño normal, interlineado 1.5
  justification=justified,     % Justifica el texto del título
  singlelinecheck=false,       % Aplica justificación incluso a títulos cortos
  skip=10pt                    % Espacio entre la leyenda y la tabla
}

% Configuración de citas y referencias APA
\bibliographystyle{apacite}
\renewcommand{\APACrefYearMonthDay}[3]{\APACrefYear{#1}}

\begin{document}
% Configuración de numeración de páginas para las secciones preliminares
\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{1}

% Portada
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \vspace*{2cm}
        {\Large\textbf{SISTEMA PARA LA DETECCIÓN DE ESTRÉS HÍDRICO EN EL ARÁNDANO BILOXI MEDIANTE TERMOGRAFÍA DE BAJO COSTO}}\\[4cm]
        {\large\textbf{AUTOR(ES)}}\\
        Juan Esteban Fuentes Rojas\\
        Gabriel Esteban Martinez Roldan\\[6cm]
        \textbf{UNIVERSIDAD DE CUNDINAMARCA}\\
        Facultad de Ingeniería\\
        Programa de Ingeniería de Sistemas y Computación\\
        Facatativá, Noviembre 2025
    \end{center}
\end{titlepage}

% Contraportada
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \vspace*{2cm}
    {\Large\textbf{SISTEMA PARA LA DETECCIÓN DE ESTRÉS HÍDRICO EN EL ARÁNDANO BILOXI MEDIANTE TERMOGRAFÍA DE BAJO COSTO}}\\[3cm]
    {\large\textbf{AUTOR(ES)}}\\
    Directora: Ing. Gina Maribel Valenzuela Sabogal\\
    Juan Esteban Fuentes Rojas\\
    Gabriel Esteban Martinez Roldan\\[3cm]
    \textbf{GRUPO DE INVESTIGACIÓN DE SISTEMAS Y TECNOLOGÍA DE FACATATIVÁ (GISTFA)}\\[3cm]
    \textbf{UNIVERSIDAD DE CUNDINAMARCA}\\
    Facultad de Ingeniería\\
    Programa de Ingeniería de Sistemas\\
    Facatativá, Noviembre 2025
\end{center}

% Dedicatoria (opcional)
\chapter*{Dedicatoria}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatoria}
Texto de la dedicatoria...

% Agradecimientos (opcional)
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
Texto de los agradecimientos...

% Compromiso de Autor (Anexo final, incluir si es necesario)

% Resumen y Palabras Clave
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

% Interlineado sencillo para el resumen
\begin{spacing}{1}
La producción de arándano, especialmente de la variedad Biloxi, está en expansión en el altiplano cundiboyacense (Quintana, 2020). Sin embargo, este cultivo presenta una alta sensibilidad a la disponibilidad de agua debido a su sistema radicular superficial, lo que lo hace vulnerable al estrés hídrico y puede comprometer significativamente el rendimiento y la calidad de la fruta (Morales, 2017).
La termografía infrarroja (IRT) es una técnica no invasiva que permite monitorear el estado fisiológico de las plantas. Su principio se basa en que el estrés hídrico provoca un cierre estomático que reduce la transpiración, causando un aumento en la temperatura de la superficie foliar detectable con cámaras térmicas (García Tejero et al., 2015). A pesar de su potencial, el alto costo de los equipos comerciales ha limitado su adopción generalizada.
Este proyecto de investigación propone el desarrollo de un sistema de bajo costo para la detección temprana de estrés hídrico en el arándano Biloxi. El objetivo es diseñar y construir una herramienta que capture y procese datos termográficos, permitiendo a los agricultores tomar decisiones informadas sobre el manejo del riego. Con ello se busca optimizar el uso del agua, minimizar las pérdidas económicas asociadas al estrés hídrico y fomentar prácticas agrícolas más sostenibles.
Para el desarrollo del proyecto se empleará una metodología de investigación mixta, combinando el análisis cuantitativo de los datos termográficos con la observación cualitativa del estado de las plantas. Adicionalmente, la construcción del sistema se gestionará bajo el marco de trabajo ágil Scrum, lo que permitirá un desarrollo iterativo y adaptable a las necesidades del proyecto.
\end{spacing}

\vspace{1cm}

\textbf{Palabras clave:} Termografía, Estrés Hídrico, Arándano Biloxi

\newpage  % Nueva página para el abstract y keywords

% Abstract and Keywords
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
% Interlineado sencillo para el abstract
\begin{spacing}{1}
Blueberry production, especially of the Biloxi variety, is expanding in the Cundiboyacense highlands (Quintana, 2020). However, this crop is highly sensitive to water availability due to its shallow root system, which makes it vulnerable to water stress and can significantly compromise fruit yield and quality (Morale2017).
Infrared thermography (IRT) is a non-invasive technique that allows the physiological state of plants to be monitored. Its principle is based on the fact that water stress causes stomatal closure, which reduces transpiration, causing an increase in leaf surface temperature that can be detected with thermal cameras (García Tejero et al., 2015). Despite its potential, the high cost of commercial equipment has limited its widespread adoption.
This research project proposes the development of a low-cost system for the early detection of water stress in Biloxi blueberries. The objective is to design and build a tool that captures and processes thermographic data, allowing farmers to make informed decisions about irrigation management. The aim is to optimize water use, minimize economic losses associated with water stress, and promote more sustainable agricultural practices.
A mixed research methodology will be used to develop the project, combining quantitative analysis of thermographic data with qualitative observation of plant condition. In addition, the construction of the system will be managed under the agile Scrum framework, which will allow for iterative development that can be adapted to the needs of the project.
\end{spacing}

\vspace{1cm}

\textbf{Keywords:} Water stress, Biloxi blueberry, Thermography.

\newpage  % Nueva página para el índice general

% Índice General
\tableofcontents
\newpage

% Lista de Tablas
\renewcommand{\listtablename}{Lista de Tablas}
\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Tablas}
\newpage


% Lista de Figuras
\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Figuras}
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Figuras}
\newpage

% Lista de Anexos (si aplica)
\chapter*{Lista de Anexos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Anexos}
\begin{enumerate}
    \item Anexo A: Título del Anexo A
    \item Anexo B: Título del Anexo B
    % Agregar más anexos si es necesario
\end{enumerate}

% Introducción
\chapter*{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}
Texto de la introducción (2 a 4 páginas).

% Cuerpo del Documento
\mainmatter
\setcounter{page}{1}

\include{capitulo_investigacion}   % Capítulo I: Informe de Investigación
\include{capitulo_software}         % Capítulo II: Documentación del Software
\include{capitulo_hardware}         % Capítulo III: Desarrollo y Caracterización del Hardware
\include{capitulo_experimento}      % Capítulo IV: Estudio Experimental en Plantas de Arándano Biloxi
\include{capitulo_conclusiones}     % Capítulo V: Resultados Integrados y Conclusiones Globales

% Bibliografía
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\bibliography{bibliografia}

% Fin del Documento
\end{document}